防中國山寨技術！烏克蘭制裁北京天驕航空 3年內禁將資金轉移到國外

烏克蘭總統澤連斯基（Volodymyr Zelenskiy）周五（29日）簽署法令，制裁有意收購烏國航空發動機工廠「馬達西奇公司」（Motor Sich）的「北京天驕航空產業投資有限公司」（Beijing Skyrizon Aviation）。根據該項法令，烏克蘭可以凍結天驕航空在當地的資產、限制其商業交易及禁止該公司三年內將資金轉移到烏克蘭境外。天驕航空及中國駐烏克蘭大使館暫未回應。

中國靠著山寨、竊取他國技術，令解放軍戰機獲得升級，但關鍵技術：戰機的發動機研發，始終落後。馬達西奇是烏克蘭唯一的航空發動機工廠，也是前蘇聯的重要國防企業，其生產的引擎被廣泛應用於運輸機、民航機、直升機及巡弋飛彈，也曾為世界上最大的運輸機An-225設計引擎，而被譽為「動力沙皇」。

2014年俄羅斯併吞烏克蘭的克里米亞半島，引爆兩國戰爭後，馬達西奇的軍用出口遭到俄國禁止，事業大受打擊，陷入財政危機，中國商人王靖控股的天驕航空於是出手收購馬達西奇50%以上股份，承諾未來幾年為該公司投入至少2.5億美元（約70億元台幣）的資金，但交易在2017年被烏克蘭國家安全局（SBU）凍結。而在川普政府多次表態反對後，去年8月烏克蘭反壟斷委員會拒絕收購申請。

俄羅斯《衛星通訊社》（Sputnik）2019年12月曾指出，收購馬達西奇的北京天驕航空，是信威集團的子公司。而信威是中國知名的「地雷公司」，2016年因涉嫌財務造假被暫停股票交易近3年，2019年7月股票恢復交易後連續40多個跌停，被列為ST股（警示股）。中國有分析認為，信威不可能有這麼多資金，背後應該有中國國企撐腰，而信威遲早會被國家收下。

此外，中媒當時也指，馬達西奇已開始將工廠逐漸轉移至中國，大量的工程師更是已經更換國籍，準備攜全家遷往中國，而核心的技術部門與研發部門也在逐步轉移中。

美國《華爾街日報》2019年則曾報導，時任白宮國家安全顧問波頓（John Bolton）一直試圖阻止馬達西奇被中資收購，因為擔心一旦交易達成，將為中國提供至關重要的國防技術，可能威脅美國國家的安全。

川普卸任前，美國商務部把天驕航空列入「軍事終端用戶」（Military End User）清單，指其「開發、生產、維修軍事物品，包括軍機引擎」，限制美國公司與天驕航空交易。（國際中心／綜合外電報導）